%%% -*-LaTeX-*-
%%% demo-apendice-packages.tex -- descrição dos packages usados no LaTeX-demo.
%%% $Id: demo-apendice-packages.tex,v 1.20 2001/01/12 02:23:38 jessen Exp $


\section{Descrição dos \eng{Packages} Citados neste Documento}
\index{packages@\eng{packages}!citados no documento}%

Este apêndice lista todos os \eng{packages} citados neste documento.
Nem todos foram de fato usados, alguns aparecendo apenas como
comentários no código fonte \LaTeX.

Os comandos definidos em cada \eng{package} e que foram usados ao
longo do documento também são mostrados.

Para uma descrição de todos os \eng{packages} disponíveis é fortemente
recomendável a leitura do \eng{``The TeX Catalogue''}, disponível em:
\url{ftp://ftp.dante.de/tex-archive/help/Catalogue/catalogue.html}.

\begin{enumerate}

\item{\package{a4wide}}

  Este \eng{package} aumenta a área usada numa folha de papel A4\@,
  tornando as linhas mais longas.  Este documento, entretanto, usa o
  \eng{package} \package{geometry} (vide item~\ref{item:geometry}) por
  ser mais poderoso e flexível na definição das dimensões das páginas.

\item{\package{ae}}
\index{PDF!package ae@\eng{package} \pack{ae}}%
\index{PDF!encoding T1@\eng{encoding} T1}%
\Glossary[pdf\TeX]{pdftex}{Extensão do \TeX{} que gera documentos PDF
  em vez de DVI.}%
\Glossary{PDF}{Portable Document Format---formato de arquivo criado
  para representação de documentos de maneira independente da
  aplicação, hardware e sistema operacional usados na sua criação e do
  dispositivo de saída usado na sua exibição ou impressão.}%

  Emula fontes com \eng{encoding} T1 usando as fontes CM padrão.  O
  objetivo desse \eng{package} é produzir documentos PDF que usem
  versões \eng{Type 1} das fontes CM em vez de usar fontes
  \eng{bitmapped}.

\item{\package{algorithm}}

  Define uma nova categoria de \eng{float} para uso com algoritmos.

\item{\package{algorithmic}}

  Provê um environment para a descrição de algoritmos, com vários
  comandos para a definição de repetição, condicionais, etc.

\item{\package{alltt}}

  Define o \eng{environment} \environ{alltt} que tem o mesmo efeito do
  \environ{verbatim}, mas permite a inclusão de outros comandos e
  \eng{environments}.  O \eng{environment} \environ{alltt} é usado na
  subseção~\ref{subsec:alltt}, página~\pageref{subsec:alltt}.

\item{\package{amsfonts}}

  Conjunto de fontes da \eng{American Mathematical Society} que
  aumentam os símbolos matemáticos disponíveis.  Este documento usa o
  comando \command{mathbb} na seção~\ref{sec:amsfonts} para os
  símbolos do conjunto dos números Naturais, Racionais, Reais, etc.

\item{\package{amstext}}

  Define o comando \command{text} que permite a inclusão de texto em
  \eng{math mode}, inclusive com a utilização de
  \eng{sub/superscripts}.  É bastante conveniente para geração de
  acentos, que podem ser usados diretamente sem necessidade dos
  comandos \command{hat}, \command{check}, \command{breve},
  \command{acute}, \command{grave}, \command{tilde}, \command{dot} e
  \command{ddot}, normalmente usados na geração de acentos em
  \eng{math mode}.

\item{\package{avant}}

  Troca a fonte \eng{Sans Serif} para AvantGarde.

\item{\package{babel}}

  Suporte multilingual para o \LaTeX.  Várias entidades do documento
  (como capítulo, índice, formato de datas, etc) são traduzidas para a
  língua usada.  É possível misturar mais de uma língua ao mesmo
  tempo.

  Note que este documento usa o parâmetro \texttt{brazil} e não
  \texttt{portuges}.  Embora semelhantes, estes estilos não são
  iguais.  Por exemplo, nomes de meses são escritos em minúsculas no
  Brasil e em maiúsculas em Portugal.  Para Português do Brasil o
  primeiro deve ser utilizado.

\item{\package{bookman}}

  Troca as fontes \eng{Sans Serif}, \eng{Roman} e \eng{Typewriter} para
  AvantGarde, Bookman e Courier, respectivamente.

\item{\package{color}}

  Suporte à cores no documento.  A seção~\ref{sec:cores} usa os
  comandos \command{textcolor} e \command{colorbox}, definidos neste
  \eng{package}.  Tipicamente só é possível visualizar as cores na
  versão PostScript do documento.

\item{\package{enumerate}}

  Provê ao \eng{environment} \environ{enumerate} um parâmetro opcional
  que determina o estilo do contador além de permitir que esse
  contador seja agrupado com texto.

\item{\package{float}}

  Permite a criação de novos \eng{floats}, no mesmo estilo de figuras
  e tabelas.  Este documento usa os comandos \command{floatstyle},
  \command{newfloat}, \command{floatname} e \command{listof} na
  criação do novo \eng{float} \environ{codigo}.

  Além destes comandos define o posicionador \verb![H]! que obriga o
  \LaTeX{} a colocar um \eng{float} na posição \eng{``here, always''}.

\item{\package{fancyhdr}}

  Controle sofisticado de \eng{headers} e \eng{footers}.

\item{\package{fancyvrb}}

  Este \eng{package} provê sofisticada capacidade de manipulação de
  material \eng{verbatim}.  Este documento usa o comando
  \command{VerbatimEnvironment} e o \eng{environment}
  \environ{Verbatim} para ser usado em conjunto com o comando
  \command{newenvironment}.

  A subseção~\ref{subsec:verbframe} inclui material \eng{verbatim}
  dentro de uma moldura usando o \eng{environment} \environ{Verbatim}
  com o parâmetro \verb![frame=single]!.

  A subseção~\ref{subsec:verbfootnotes} usa o comando
  \command{VerbatimFootnotes} para a utilização de material
  \eng{verbatim} dentro de \eng{footnotes}.

  A inclusão de arquivos em formato \eng{verbatim} no texto foi feito
  na subseção~\ref{subsec:verbinput} através do comando
  \command{VerbatimInput}.

  O \eng{package} \package{fancyvrb} foi copiado para junto dos demais
  arquivos que compõem este texto.  Não é necessário que ele esteja
  instalado no sistema.

\item{\package{fontenc}}

  Permite a mudança de \eng{encoding} das fontes usadas, isto é, a
  ordem e disponibilidade das mesmas.

  Se o \eng{encoding} de uma fonte não provê acesso direto a
  caracteres acentuados, (como é o caso do \eng{encoding} OT1,
  \eng{default} do \LaTeX) então o \TeX{} gera estes caracteres
  sobrepondo o caracter base e o caracter do acento.  O algoritmo
  de hifenização, contudo, não hifeniza palavras formadas dessa
  maneira.

  Se o \eng{encoding} de uma fonte já provê acesso direto a caracteres
  acentuados, como o \eng{encoding} T1, estes caracteres são usados
  diretamente sem prejuízo do algoritmo de hifenização.  O uso de
  \eng{encoding} T1 é fundamental para a correta hifenização em
  Português e é usado neste documento.

  Obviamente o \eng{encoding} escolhido tem que estar disponível no
  sistema.

\item{\package{geometry}}
  \label{item:geometry}

  Usado por este documento para definir as dimensões das páginas.
  Implementa o comando \command{geometry}.

  Para uso com papel A4 e uma polegada em todas as margens foi
  definido:

\begin{codeverbatim}
\geometry{a4paper,left=1in,right=1in,top=1in,bottom=1in}
\end{codeverbatim}

\item{\package{graphicx}}

  Suporte a gráficos.  Este documento usa o comando
  \command{includegraphics} para inclusão de gráficos em formato
  \eng{Encapsulated PostScript}.

\item{\package{helvet}}

  Troca a fonte \eng{Sans Serif} por Helvetica.

\item{\package{hyperref}}
\index{PDF!package hyperref@\eng{package} \pack{hyperref}}%

  Usado na versão PDF deste documento para transformar comandos que
  referenciam páginas (\command{ref}, sumário, etc) em links e assim
  tornar a visualização da versão eletrônica mais conveniente.
  Também implementa suporte a \eng{bookmarks}.

\item{\package{ifthen}}
\index{testes}%
\index{repeticoes@repetições}%
\index{loops@\eng{loops}|see{repetições}}%
\index{processamento condicional}%

%%% Para vários exemplos de macros que usam o package ifthen consulte
%%% o arquivo demo.sty.

  Este \eng{package} implementa suporte para testes e \eng{loops}.
  Provê o comando \command{ifthenelse}, que possui a seguinte forma:

\begin{codeverbatim}
\ifthenelse{test}{then_text}{else_text}
\end{codeverbatim}

  Na linha acima \texttt{test} é uma expressão com qualquer um dos
  seguintes operadores: `$>$', `$=$', `$<$', \command{equal},
  \command{lengthtest}, \command{isodd}, \command{boolean}, etc.
  Expressões mais complexas podem ser agrupadas com \command{(},
  \command{)}, \command{and}, \command{or} e \command{not}.

  O comando \command{whiledo} é usado para fazer repetições, possuindo
  a seguinte forma:

\begin{codeverbatim}
\whiledo{test}{body}
\end{codeverbatim}

  Enquanto \texttt{test} for verdadeiro este comando repete
  \texttt{body}.

\item{\package{indentfirst}}
\index{indentacao@indentação!primeiro paragrafo@primeiro parágrafo}%

  Indenta todo o primeiro parágrafo do documento, estilo que é adotado
  neste documento.

\item{\package{inputenc}}
\index{acentuacao@acentuação|see{ISO-8859-1}}%
\index{ISO-8859-1}%

  Este \eng{package} adiciona suporte aos caracteres ISO-8859-1
  diretamente no arquivo, sem necessidade de construções como
  ``\verb!\c{c}\~ao!''.

  \index{ISO-8859-1!suporte no GNU Emacs}%
  Usando GNU Emacs você pode gerar estes caracteres adicionando no
  seu arquivo `.emacs':

\begin{codeverbatim}
 (add-hook 'LaTeX-mode-hook
          (lambda ()
          (load-library "iso-acc")
          (standard-display-european 1)
          (iso-accents-mode 1)
          (iso-accents-customize "portuguese")
          (auto-fill-mode 1)
          ))
\end{codeverbatim}

\Glossary{GNU Emacs}{GNU Emacs é uma versão do popular editor Emacs,
  escrito pelo autor do Emacs original (para PDP-10), Richard
Stallman.}%

\item{\package{lastpage}}

  Define o \eng{label} \labelname{LastPage} que permite referenciar o
  número de páginas do documento.

\item{\package{listings}}

  \eng{Package} para a inclusão de código fonte em documentos.  Os
  arquivos de programa são lidos diretamente pelo \LaTeX.
  Palavras-chave, \eng{strings} e comentários da linguagem são
  formatados em vários estilos.  Há suporte para diversas linguagens,
  entre elas C, Java, perl, C$++$, etc.

\item{\package{longtable}}

  Define o \eng{environment} \environ{longtable}, bastante similar ao
  \eng{environment} \environ{tabular}, mas que permite tabelas longas
  que podem se estender por mais de uma página.

\item{\package{lscape}}

  Define o \eng{environment} \environ{landscape} que permite colocar
  partes do texto rotacionadas num ângulo de $90^\circ$.

\item{\package{makeidx}}

  Usado na preparação do índice remissivo.  Os comandos
  \command{makeindex} e \command{printindex} são usados neste
  documento.

\item{\package{mathrsfs}}

  Define o comando \command{mathscr}, usado no símbolo das
  transformadas de Fourier e Laplace.

\item{\package{multicol}}

  Permite misturar páginas com uma ou mais colunas.  Este documento
  usa o \eng{environment} \environ{multicols} definido neste
  \eng{package}.

\item{\package{newcent}}

  Troca as fontes \eng{Sans Serif}, \eng{Roman} e \eng{Typewriter} por
  AvantGarde, NewCenturySchoolbook e Courier, respectivamente.

\item{\package{palatino}}

  Troca as fontes \eng{Sans Serif}, \eng{Roman} e \eng{Typewriter} por
  Helvetica, Palatino e Courier, respectivamente.

\item{\package{pandora}}

  Troca as fontes \eng{Sans Serif} e \eng{Roman} por Pandora Sans e
  Pandora Roman e Courier, respectivamente.

\item{\package{pifont}}

  Coleção de fontes que implementam vários símbolos especiais,
  acessíveis pelos comandos \command{ding} e \command{dingline} e
  pelos \eng{environments} \environ{dinglist} e
  \environ{dingautolist}.  Alguns exemplos destas fontes são mostrados
  na subseção~\ref{subsec:pifonts}, página~\pageref{subsec:pifonts}.

\item{\package{psfrag}}
\index{PDF!package psfrag@\eng{package} \pack{psfrag}}%

  O \eng{package} \package{psfrag} permite a substituição de rótulos
  (\eng{strings}) em arquivos EPS por construções arbitrárias (textos
  e equações) do \LaTeX. Assim, figuras EPS produzidas por qualquer
  aplicativo poderão incorporar fórmulas matemáticas, macros e textos
  do \LaTeX.  Este \eng{package} não pode ser usado na versão PDF do
  documento.

  O \eng{package} \package{psfrag} foi copiado para junto dos demais
  arquivos que compõem este texto.  Não é necessário que ele esteja
  instalado no sistema.

%%% CVS é extremamente útil para o controle de muitos arquivos .tex que
%%% compõe um documento grande, como por exemplo uma tese.  Mais
%%% informações podem ser obtidas em http://www.cyclic.com/ e
%%% http://www.loria.fr/~molli/cvs-index.html.
\Glossary{CVS}{Poderoso sistema de controle de versão, permitindo
  manter todas as versões dos arquivos que compõem um projeto, com
  \eng{logs} detalhados das modificações, datas e autores.  Atua
  sobre um conjunto hierárquico de diretórios.  É útil para
  controlar as versões de um projeto como um todo assim como a
  edição concorrente de arquivos por múltiplos autores.  Permite
  também operação eficiente via rede.}

\item{\package{rcs}}

  Permite o uso de \eng{tags} de RCS (\eng{Revision Control System})
  diretamente no documento.

\item{\package{rcsinfo}}

  Extrai informações do RCS para uso no documento.

\item{\package{setspace}}

  Implementa os espaçamentos duplo, um e meio e simples.  Este
  documento usa os comandos \command{doublespacing},
  \command{onehalfspacing} e \command{singlespacing} implementados por
  este \eng{package}.

\item{\package{showidx}}

  Útil na depuração do índice remissivo.  Este \eng{package} mostra
  todos os comandos \command{index} usados, imprimindo-os nas margens
  do documento.

\item{\package{subfigure}}

  Permite a criação de figuras dentro de figuras, cada uma com seu
  próprio \eng{caption}.  Este documento usa o comando
  \command{subfigure}, mostrado na subseção~\ref{subsec:subfigure} na
  página~\pageref{subsec:subfigure}.

\item{\package{texnames}}

  Define macros para os nomes de vários programas relacionados com
  \LaTeX{} e \TeX.  Estas macros são definidas com variantes usando
  minúsculas e maiúsculas.  Este \eng{package} não redefine uma macro
  caso esta já exista.

  Abaixo são mostradas os nomes das macros definidas bem como o
  resultado gerado:

  \begin{itemize}

  \item \command{AMSTEX}, \command{AMSTeX}, \command{AmSTeX}: \AMSTeX

  \item \command{BIBTEX}, \command{BIBTeX}, \command{BibTeX}: \BibTeX
      \label{item:bibtexlogo}

  \item \command{LAMSTeX}, \command{LAmSTeX}: \LAMSTeX

  \item \command{LaTeX}, \command{LATEX}: \LaTeX

  \item \command{METAFONT}, \command{MF}: \MF

  \item \command{SLITEX}, \command{SLITeX}, \command{SLiTeX},
    \command{SliTeX}: \SliTeX

  \end{itemize}

\item{\package{textcomp}}

  Coleção de fontes que implementam vários símbolos especiais.  Alguns
  destes símbolos são mostrados na subseção~\ref{subsec:textcompanion}
  na página~\pageref{subsec:textcompanion}.

\item{\package{times}}

  Troca as fontes \eng{Sans Serif}, \eng{Roman} e \eng{Typewriter} por
  Helvetica, Times e Courier, respectivamente.

\item{\package{ulem}}

  Implementa vários estilos de sublinhado.  Na
  subseção~\ref{subsec:ulem} são mostrados exemplos dos comandos
  \command{uline}, \command{uuline}, \command{uwave}, \command{sout} e
  \command{xout}.

  Os comandos \command{dotuline} e \command{dashuline} não fazem parte
  do \eng{package} \package{ulem}, mas foram definidos usando
  primitivas desse \eng{package}. Esses comandos foram sugeridos por
  Donald Arseneau numa mensagem para o \eng{Newsgroup}
  ``\texttt{comp.text.tex}''.

\item{\package{url}}

  Útil para o uso com URLs, \eng{emails} e \eng{pathnames}.  É uma
  espécie de \command{verb} que permite quebra de linha e que pode ser
  usado como argumento para outros comandos.

  A seção~\ref{sec:url} na página~\pageref{sec:url} mostra exemplos
  dos comando \command{url}, \command{path}, \command{urlstyle} e
  \command{email}.

\item{\package{utopia}}

  Troca a fonte \eng{Roman} por Utopia Roman.

\item{\package{varioref}}

  O \eng{package} \package{varioref} define novos comandos:
  \command{vref} e \command{vpageref}.  O comando \command{vref} é
  similar ao comando \command{ref} mas inclui uma referência adicional
  da forma `na página anterior', `na próxima página' ou `na página
  100' caso o \command{label} não esteja na mesma página.

  O comando \command{vpageref} é uma variação do comando
  \command{pageref} mas que também leva em conta a proximidade do
  \command{label} correspondente, da mesma forma que \command{vref}.

\item{\package{version}}
\index{comentarios@comentários}%
\index{processamento condicional}%

  Permite a criação de \eng{environments} que serão incluídos ou
  excluídos dependendo dos comandos \command{includeversion} e
  \command{excludeversion}.  Este \eng{package} define o
  \eng{environment} \environ{comment} que pode ser usado para comentar
  várias linhas do documento.

\item{\package{wasysym}}

  Coleção de fontes que implementam vários símbolos especiais.  Alguns
  destes símbolos são mostrados na subseção~\ref{subsec:wasy} da
  página~\pageref{subsec:wasy}.

\item{\package{wrapfig}}

  Define os \eng{environments} \environ{wrapfigure} e
  \environ{wraptable} que permitem que figuras e tabelas sejam
  colocadas ao lado de textos, como mostrado na
  subseção~\ref{subsec:wrapfig}, página~\pageref{subsec:wrapfig}.

\end{enumerate}

\index{apendice@apêndice!exemplo|)}%

%%% Used by GNU Emacs and AUC TeX.
%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "demo.tex"
%%% TeX-auto-save: t
%%% End:

%%% demo-apendice-packages.tex ends here.
