%%% -*-LaTeX-*-
%%% demo-counter.tex -- exemplo de counters.
%%% $Id: demo-counter.tex,v 1.6 2000/08/02 01:17:42 jessen Exp $

\section{\eng{Counters}}

Cada número produzido pelo \LaTeX{} (número de seção, \eng{footnote},
etc.) tem um \eng{counter} associado, tipicamente um número inteiro
positivo.  Para imprimir esse número, o \LaTeX{} executa um comando
que é formado somando-se \verb!\the! ao nome do \eng{counter}
associado.  Por exemplo, o comando \command{thefootnote} imprime o
número do \eng{counter} \countername{footnote}, tipicamente com
números arábicos.  Se redefinirmos esse comando poderemos mudar a
forma como esse número é impresso.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Mostrando o Valor de um \eng{Counter}}
\index{counters@\eng{counters}!mostrando}%

Os seguintes comandos mostram o valor de um \eng{counter} em diversos
formatos: \command{arabic}, \command{roman}, \command{Roman},
\command{alph} e \command{Alph}.  Um exemplo com o \eng{counter}
\countername{section} é mostrado abaixo:

\begin{tabbing}
  XXXXXXXXXXXXX            \=XXXXX
  \=XXXXXXXXXXXXX          \=XXXXX \kill
  cmd                      \> Saída \>
  cmd                      \> Saída \\
  \verb!\arabic{section}!  \> \arabic{section} \>
  \verb!\roman{section}!   \> \roman{section}  \\
  \verb!\Roman{section}!   \> \Roman{section}  \>
  \verb!\alph{section}!    \> \alph{section}   \\
  \verb!\Alph{section}!    \> \Alph{section}
\end{tabbing}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Alterando o Valor de um \eng{Counter}}
\index{counters@\eng{counters}!alterando}%

Para atribuir um determinado valor a um \eng{counter} usa-se o comando
\command{setcounter}.  Para usar na atribuição o valor de outro
\eng{counter} existe o comando \command{value}, como mostrado abaixo:

\begin{codeverbatim}
\setcounter{foo}{\value{bar}}
\end{codeverbatim}

O comando \command{stepcounter} incrementa o \eng{counter} de um e o
comando \command{addtocounter} soma um determinado valor a um
\eng{counter}.

\begin{codeverbatim}
\stepcounter{foo}
\end{codeverbatim}

\begin{codeverbatim}
\addtocounter{bar}{10}
\end{codeverbatim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Criando um novo \eng{Counter}}
\index{counters@\eng{counters}!criando}%

Um novo \eng{counter} é criado com o comando \command{newcounter},
tendo seu valor inicial igual a zero.  Por \eng{default}, o comando
\verb!\the...!  associado ao novo \eng{counter} imprime seu valor como
um número arábico.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Redefinindo o Formato de alguns \eng{counters} usados pelo
  \LaTeX}
\index{counters@\eng{counters}!redefinindo}%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Numeração de \eng{Footnotes}}
\index{footnote@\eng{footnote}!alterando numeracao@alterando numeração}%

Neste exemplo o comando \command{thefootnote} foi redefinido com o
comando \command{renewcommand} para a geração de símbolos e letras,
respectivamente:

\begin{codeverbatim}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\end{codeverbatim}

\begin{codeverbatim}
\renewcommand{\thefootnote}{\alph{footnote}}
\end{codeverbatim}

%%% altera thefootnote para gerar símbolos.
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}%

Exemplo usando símbolo\footnote{Esse \eng{footnote} usa um símbolo
  como índice.}
%%% altera thefootnote para gerar letras.
\renewcommand{\thefootnote}{\alph{footnote}}%
%
ou letra\footnote{Esse \eng{footnote} usa uma letra como índice.} como
índice de \eng{footnote}.

%%% de volta ao original.
\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{\eng{Caption} das Tabelas}
\index{tabelas!alterando numeracao do caption@alterando numeração do
\eng{caption}}%

A numeração do \eng{caption} de tabelas também pode ser mudada de
maneira análoga.  Neste exemplo o número da tabela é formado por dois
\eng{counters}: o número da seção seguido do número da tabela,
representado por uma letra minúscula.

\begin{codeverbatim}
\renewcommand{\thetable}{\arabic{section}\alph{table}}
\end{codeverbatim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{\eng{Caption} das Figuras}
\index{figuras!alterando numeracao do caption@alterando numeração do
\eng{caption}}%

No exemplo abaixo o número da figura será mostrado em algarismos
romanos maiúsculos:

\begin{codeverbatim}
\renewcommand{\thefigure}{\Roman{figure}}
\end{codeverbatim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Listas Numeradas}
\index{listas!mudando o estilo de numeracao@mudando o estilo de numeração}%

Para um exemplo de uso de algarismos romanos e letras no
\eng{environment} \environ{enumerate} consulte a
subseção~\ref{subsec:enumerate} na página~\pageref{subsec:enumerate}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Exemplo de um \eng{Environment} que usa \eng{counters}}

O exemplo a seguir cria um novo \eng{environment} que utiliza
\eng{counters} na definição de uma lista de exercícios.  São definidos
dois \eng{counters} com o comando \command{newcounter}:
\countername{exemajor} e \countername{exeminor}.  O primeiro indica o
número da lista de exercícios e o segundo o número do exercício dentro
dessa lista.  Cada vez que esse \eng{environment} é utilizado o
\eng{counter} \countername{exemajor} é incrementado.  Depois de cada
item o \eng{counter} \countername{exeminor} também é incrementado.
Por \eng{default} a lista começa a ser numerada em $1$, mas o
\eng{counter} \countername{exemajor} pode ser inicializado com
qualquer valor através do comando \command{setcounter}.

As definições abaixo foram usadas no preâmbulo do documento:

\begin{codeverbatim}
\newcounter{exemajor}
\newcounter{exeminor}

\newenvironment{exercicio}{%
\begin{list}{\arabic{exemajor}.\arabic{exeminor}}
{\usecounter{exeminor}\stepcounter{exemajor}}}
{\end{list}}
\end{codeverbatim}

\noindent Primeira série de exercícios:

\begin{exercicio}
\item Primeiro exercício da primeira lista.

\item Segundo exercício da primeira lista.

\item Terceiro exercício da primeira lista.
\end{exercicio}

\noindent Segunda série de exercícios:

\begin{exercicio}
\item Primeiro exercício da segunda lista.

\item Segundo exercício da segunda lista.
\end{exercicio}

Para outro exemplo do uso de \eng{counters} na definição de um
\eng{environment} consulte a seção~\ref{sec:quotation-numbered} na
página~\pageref{sec:quotation-numbered}.

%%% Used by GNU Emacs and AUC TeX.
%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "demo.tex"
%%% TeX-auto-save: t
%%% End:

%%% demo-counter.tex ends here.
